# 习题部分答案

## 习题1

1, 2, 4, 5, 6, 7, 12, 13, 14, 15, 16

### 1-1

辗转相除法
$$
\begin{aligned}
&(105, 95) &= 5 \\
&(412, 232) &= 4 \\
&(789, -2048) &= 1 \\
&(48385, 97850) &= 5
\end{aligned}
$$

### 1-2

$$
\begin{aligned}
100 &= 2^2 \times 5^2 \\
3288 &= 2^3 \times 3 \times 137
\end{aligned}
$$

### 1-4

由算数基本定理可知，$a$和$b$之间没有共同的素因子。可以知道$a^n$和$b^n$之间也没有共同的素因子，所以$(a^n, b^n) = 1$.

### 1-5

由算数基本定理可知，$a^n$和$b^n$的标准因子分解式都有如下形式：$p_1^{k_1}p_2^{k_2}...p_l^{k_l}$。$a^n | b^n$，任取$a^n$和$b^n$的共同素因子$p_i$，它的幂次有如下形式：
$$
a^n = ...p_i^{k_an}...\\
b^n = ...p_i^{k_bn}...
$$
并且有$k_a \le k_b$。

由于任意$a^n$和$b^n$间的素因子也是$a$和$b$之间的素因子，素因子$p_i$在$a$和$b$之中有如下幂次：
$$
a = ... p_i^{k_a}... \\
b = ... p_i^{k_b}...
$$
所以$a\mid b$.

### 1-6

由于$a,b,c$之间没有共同的素因子，故$(ab, c) = 1$.

### 1-7

用埃式筛做即可，首先找到小于50的全部质数，然后用它们找到所有小于两百的合数，剩下的是质数。

2,3,5,7,11,13,17,19,23,29,31,37,41,43,47,53,59,61,67,71,73,79,83,89,97,101,103,107, 109, 113, 127,131,137,139,149,151,157,163,167,173,179,181,191,193,197,199.

### 1-12

由定理1-15可以得到充要条件：
$$
m \mid 32 - 11 = 21 \\
m \mid 1000 - (-1) = 1001
$$
可以知道，$m$是$21$和$1001$的公因子。

这里可以用分解质因数的方法观察，
$$
21 = 3 \times 7 \\
1001 = 7 \times 11 \times 13
$$
故公因子只有7和1.

### 1-13

相当于证明$70 \times 69 \times \dots \times 62 \equiv 1 \pmod {71}$. 由同余的性质，相当于证明$-1 \times -2 \times \dots \times -9 \equiv 1 \pmod {71}$.

用计算器硬算就行了。

### 1-14

当$n$为奇数时，存在$k$，使得$n = 2k + 1$. 根据定理1-15，
$$
\begin{aligned}
& 3 \mid 2^n + 1 = 4^k \times 2 + 1  \\ 
\Leftrightarrow & 4^k \times 2 \equiv 1 \pmod 3  \\
\Leftrightarrow & 1^k \times -1 \equiv 1 \pmod 3
\end{aligned}
$$
当$n$为偶数时用同样的方法即可证明。

### 1-15

(1) 利用定理1-10和定理1-15可以解决，
$$
\begin{aligned}
& ac \equiv bc \pmod m \\
\Leftrightarrow & m \mid c(a - b) \\
\Leftrightarrow & \frac m d \mid \frac c d (a - b)
\end{aligned}
$$
由于$(\frac m d, \frac c d) = 1$，由定理1-10，
$$
\begin{aligned}
& \frac m d \mid a - b \\
\Leftrightarrow & a \equiv b \pmod {\frac m d}
\end{aligned}
$$
(2) 由最小公倍数的定义解答，
$$
\begin{aligned}
& a \equiv b \pmod {m_i}, i = 1,2, \cdots, n, \\
\Leftrightarrow & m_i \mid a - b, i = 1,2, \cdots, n, \\
\end{aligned}
$$
说明$a - b$是$m_1, m_2, \cdots, m_n$的公倍数，故$[m_1, m_2, \cdots, m_n] \mid a - b$,

得到$a \equiv b \pmod{[m_1, m_2, \cdots, m_n]}$.

### 1-16

(1) 能被3整除, 不能被9整除，(2) 都不能，(3) 都不能，(4) 都不能

## 习题2

5, 6, 7, 8, 9, 12, 13, 14, 16

### 2-5

利用消去律进行等价地推广。

### 2-6

相当于证明对于任意的$a, b \in G$，都有$ab = ba$。

对于任意的$a, b \in G$，有$a^2 = e, b^2 = e, (ab)^2 = e$，即$abab = aabb$，

利用消去律可以得到$ab = ba$。

### 2-7

充分性显然。

必要性利用消去律，由$abab = aabb$得到$ab = ba$，得证。

### 2-8

由消去律得到唯一解：$x = a^{-1}bca^{-1}b^{-1}$.

### 2-9

$(ab)(b^{-1}a^{-1}) = a(bb^{-1})a^{-1} = aa^{-1} = e$.

因此$(ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1}$.

### 2-12

对于任意的$a, b \in mZ$，存在$k_1, k_2$使得$a = k_1m, b = k_2m$。

可以得到$ab^{-1} = (k_1 - k_2)m \in mZ$，则根据定理2-5得证。

### 2-13

依然是利用定理2-5.

假设$G$的两个子群是$H_1$和$H_2$，对于任意的$a, b \in H_1 \cap H_2$，

有$ab^{-1} \in H_1$（因为$a, b \in H_1$）且$ab^{-1}\in H_2$（因为$a, b \in H_2$），则可以得到$ab^{-1} \in H_1 \cap H_2$.

### 2-14

根据定义证明即可。

首先设一个群$G$，定义$G' = \{ f(a) \mid a \in G \}$。我们只知道$G'$​是一个集合，但不清楚它是不是群。

**封闭性**，对于任意的$f(a), f(b)$有$f(a)f(b) = f(ab) \in G'$。

**结合律**，对于任意的$f(a), f(b), f(c)$，有$f(a)f(b)f(b) = f(ab)f(b) = f(abc)$，或者$f(a)f(b)f(c) = f(a)f(bc) = f(abc)$，因此满足结合律。

**单位元**，对于任意的$f(a)$，$f(e)f(a) = f(ea) = f(a)$，因此$f(e)$是单位元。

**逆元**，对于任意的$f(a)$，$f(a^{-1})f(a) = f(a^{-1}a) = f(e)$，因此逆元存在。

### 2-16

首先题中映射设为$f$，有$f(ab) = (ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1}$，

充分性，对于任意的$a, b \in G$，$f(ab) = f(a)f(b)$，则$b^{-1}a^{-1} = a^{-1}b^{-1}$。由于在群中任何元素都有逆元，因此可以得到$G$是交换群。

必要性，对于任意的$a, b \in G$，$f(ab) = b^{-1}a^{-1} = a^{-1}b^{-1} = f(a)f(b)$.

## 习题3

2, 5, 6, 8, 9, 11, 12, 13, 15, 16, 17

### 3-2

(1) 对于任意的$a \in G$，且$a$的阶$n > 2$，一定有$a^{-1} \neq a$。因为如果$a^{-1} = a$，则有$a^2 = e$，这和$n > 2$是矛盾的。所以一定存在$a^{-1}$的阶也是$n$。所以阶大于2的元素的个数一定是偶数。

(2) 阶大于2的元素的个数为偶数，阶为1的元素只有单位元$e$，那么阶为2的元素的个数只能是偶数了。

### 3-5

由推论3-1可知，$a^m$的阶为$n$。由封闭性可知，$(a^m) \subseteq (a)$，但由于阶数相同，故$(a^m) = (a) = G$。

### 3-6

由满同态可知，$G'$也是一个群。

并且$G'$中的任何一个元素都可以表示为$f(g)^k$，其中$g$是$G$的生成元。对于$G$的任意元素$g^k$，有$f(g^k) = f(g)^k$。故$G'$也是循环群。

### 3-8

由于13是素数，有推论3-1可知，设生成元为$g$，除了$g^0$的阶为1，其余的元素$g^k(0 < k < 13)$的阶为13.

由定理3-2，对于阶为16的循环群，设生成元为$g$，其中$g^0$的阶为1，$g^1, g^3, g^5, g^7, g^9, g^{11}, g^{13}, g^{15}$的阶为16；$g^2, g^6, g^{10}, g^{14}$的阶为8；$g^4, g^{12}$的阶为4；$g^{8}$的阶为2.

### 3-9

由定理3-3，设15阶循环群的生成元为$g$，15的因子有3和5，故3阶子群为$(g^5)$，5阶子群为$(g^3)$。

设20阶循环群的生成元为$g$，20的因子有2, 4, 5, 10，故2阶子群为$(g^{10})$，4阶子群为$(g^{5})$，5阶子群为$(g^4)$，10阶子群为$(g^{2})$。

### 3-11

由推论3-4，阶为素数的群一定是循环群，因此两个阶为p的循环群可以分别设为$(a)$和$(b)$，设$f(a^k) = b^k$，$f$是一一映射且$f(a^ia^j) =b^{i + j} = b^i b^j = f(a^i)f(a^j)$，故$(a)$和$(b)$同构。

### 3-12

由定理3-3可以直接证明。

### 3-13

证明思路类似定理3-2。首先证明$mn$是有可能是生成元，$(ab)^{mn} = a^{mn}b^{mn} = e$，再证明$mn$是使得$(ab)^i = e$成立的最小的$i$。

设$i$是使得$(ab)^i = e$成立的任意一个数，则有$(ab)^{mi} = a^{mi} b^{mi} = b^{mi} = e$，因此$n \mid mi$，又由于$(n, m) = 1$，所以$n \mid i$。同理可得$m \mid i$，由于$(m, n) = 1$，故$mn \mid i$，所以$i$最小能够取到$mn$。

### 3-15

假设群$G$的两个正规子群分别为$H_1$和$H_2$，它们的交集为$H = H_1 \cap H_2$。

首先证明$H$是一个群，其中对于任意的$a, b \in H$，则由$H_1$的封闭性可知$ab \in H_1$，同理可得$ab \in H_2$，那么$ab \in H$，因此$H$具有封闭性，结合律自然成立。单位元显然存在。对于任意$a \in H$，$a^{-1} \in H_1$且$a^{-1} \in H_2$，故$a^{-1} \in H$。因此$H$是一个群。

由定理3-8可以知道，对于任意的$h \in H, a \in G$，有$aha^{-1} \in H_1$且$aha^{-1} \in H_2$，因此$aha^{-1} \in H$。故$H$是一个正规子群。

### 3-16

由定理3-6可知，当一个子群$H$在群$G$中的指数为2，说明$G$只由两个互不相交的陪集的并集表示，并且其中一个陪集必然是$H$。如果按照左陪集划分，那么对于任意$a \in G$且$a \ne e$，一定有$aH \cap H = \emptyset,aH \cup H = G$；如果按照右陪集划分那么对于任意$a \in G$且$a \ne e$，一定有$Ha \cap H = \emptyset, Ha \cup H = G$。因此$Ha = aH$，$H$是正规子群。

### 3-17

由$N$为正规子群，有$HN = NH$，且对于任意的$h \in H, n \in N$，存在$n' \in N$，使得$hn = n'h$。

对任意的$h_1n_1 \in HN, h_2n_2 \in HN$，考察$(h_1n_1)(h_2n_2)^{-1} = h_1n_1n_2^{-1}h_2^{-1} = h_1n_1h_2^{-1}n_2'^{-1} = h_1h_2^{-1}n_1'n_2'^{-1}$，由于封闭性，存在$h_3 = h_1h_2^{-1} \in H, n_3 = n_1'n_2'^{-1} \in N$，故$(h_1n_1)(h_2n_2)^{-1} = h_3n_3 \in HN$，所以$HN$是群$G$的子群。

## 习题4

3, 4, 6, 7, 8, 11, 15, 19, 20, 21, 22, 23, 25, 28, 30, 37

### 4-3

列方程求解，
$$
(a + ib) x = 1
$$
解得，
$$
x = \cfrac{a - ib}{a^2 + b^2}
$$

### 4-4

加法类似于二维向量，满足加法群。

乘法的封闭性自然满足，但结合律和分配律需要单独验证。运算有点复杂。

分配律的验证，
$$
(a, b) \times (c, d) \times (e, f) = (ace+adf+bcf+bde, acf + adc + bce + bdf)
$$
结合律的验证，
$$
((a, b) + (c, d)) \times (e, f) = (ae + bf + ce + df, af + be + cf + de)
$$

### 4-6

（1）构成环。无单位元。是交换环。

（2）构成环。有单位元1。是交换环。

（3）构成环。有单位元1。是交换环。

（4）不构成环，没有零元。

### 4-7

$a - b \in S$说明$S$对加法构成子群，$ab \in S$说明$S$对乘法封闭。故$S$构成子环。

### 4-8

不能，因为没有零元。

### 4-11

$\forall x_1, x_2 \in S$，

有$a(x_1 - x_2) = ax_1 - ax_2 = 0$，因此$x_1 - x_2 \in S$；

有$a(x_1x_2) = (ax_1)x_2 = 0x_2 = 0$，因此$x_1x_2 \in S$。

根据题4-7的结论可以证明，$S$是$R$的子环。

### 4-15

所有模100的非零剩余类中，能被2或5整除的数，即
$$
\boxed{2, 4, 5, 6, 8, 10, 12, 14, 15, 16, 18, 20, 22, 24, 25, 26, 28, 30, 32, 34, 35, 36, 38, 40, 42, 44, 45, 46, 48, 50, 52, 54, 55, 56, 58, 60, 62, 64, 65, 66, 68, 70, 72, 74, 75, 76, 78, 80, 82, 84, 85, 86, 88, 90, 92, 94, 95, 96, 98}
$$
$\forall a < 100$，记$b = [100,a] / a$。如果$2$或者$5$整除$a$, 那么$b < 100$，则$\overline{a}$和$\overline{b}$为零因子，否则$b = 100$，即$\overline{b} = \overline{0}$，也就是说$\overline{a}$不是零因子。

### 4-19

证明思路可以参考定理2-6.

该环的非零元记为$G = \{a_1, a_2, \dots, a_n\}$。根据定理4-1，由于无零因子，所以$G$满足乘法消去律。

$\forall a \in G$，考察$G’ = \{aa_1, aa_2, \dots, aa_n\}$，由于$G$满足封闭性，因此$G' \subseteq G$。并且对于任意的$i, j(i \ne j)$，都有$aa_i \ne aa_j$，故$|G'| = |G|$，因此有$G = G'$。

因此一定存在$a_i$，使得$aa_i  =a$，接下来证明$a_i$是单位元。

$\forall a_j \in G$，存在$a_j'$，使得
$$
a_ia_j = a_j'
$$
两边左乘$a$，
$$
aa_ia_j = aa_j'
$$
由$aa_i = a$化简可得，
$$
aa_j = aa_j'
$$
由消去律则有$a_j = a_j'$，故存在单位元$a_i$。

由于$\forall a \in G$，必然存在$a_k$，使得$aa_k = a_i$，则$a_k$是$a$的逆元。因此$G$是群，那么题目中的环为除环。

### 4-20

该环的非零元记为$G = \{a_1, a_2, \dots, a_n\}$。

$\forall a \in G$，考察$G’ = \{aa_1, aa_2, \dots, aa_n\}$，由于$G$满足封闭性，因此$G' \subseteq G$。并且对于任意的$i, j(i \ne j)$，都有$aa_i \ne aa_j$，故$|G'| = |G|$，因此有$G = G'$。

因为整环存在单位元，因此必然存在$a_i$，使得$aa_i = e$，其中$e$为单位元。那么$a_i$为$a$的逆元。故$G$为交换群。

因此有限整环是域。

### 4-21

从除环的定义（定义4-5）上来说，除环必须要有非零元。所以(1)是必须成立的。

(2)证明了$S$对加法构成加法群。

由(3)可知，$\forall a \in S, a \ne 0$均有$a a^{-1} \in S$，因此$S$​中必有单位元。还可以得到$\forall a \in S, a \ne 0$，均有$1 \cdot a^{-1} \in S$，因此逆元也存在。

由此可得，$S$是一个除环。

### 4-22

首先证明$S$构成一个环。$S$对加法构成群，其中零元是$0$。并且$S$对乘法满足封闭性和结合律，故可得$S$​是环。

再证明$S$是整环，乘法的交换律是自然满足的。$S$对乘法的单位元显然是$1$，但不一定有逆元，比如$3$就没有逆元，因此$S$一定不是域。

最后证明$S$没有零因子，任意两个非零元相乘，$(a_1 + b_1i)(a_2 + b_2i) = a_1a_2 - b_1b_2 + (a_1b_2 + a_2b_1)i$，由于$a_1$和$b_1$不可以同时为$0$，$a_2$和$b_2$也不可以同时为$0$，通过分类讨论可知，乘积也绝不可能为$0$。

### 4-25

首先封闭性显然成立，

接下来证明加法结合律$(a \oplus b) \oplus c = a \oplus (b \oplus c) = a + b + c - 2$。证明乘法结合律$(a \odot b) \odot c = a \odot (b \odot c) = a + b + c - ab - ac - bc + abc$​​。

证明交换律。加法交换律和乘法交换律显然成立。

零元是$1$，$a \oplus 1 = a + 1 - 1 = a$，单位元是$0$，$a \odot 0 = a + 0 - 0 = a$。

负元是$2 - a$，$a \oplus (2 - a) = a + (2 - a) - 1 = 1$。

故在新运算下，$R$​是一个有单位元的交换环。

$f(a) = 1 - a$​，构成同构关系，

$f(ab) = 1 - ab$，$f(a) \odot f(b) = (1 - a) \odot (1 - b) = 1 - ab$，

$f(a + b) = 1 - a - b$，$f(a) \oplus f(b) = (1 - a) \oplus (1 - b) = 1 - a - b$​。

### 4-28

本题考察主理想的形式。

$\forall i \in R, j \in I$，存在$r \in R$，使得$j = 4r$，$ij = 4ir \in I$，因此$I$是$R$的理想。

整数环和偶数环的生成理想$(4)$是不同的东西，根据主理想的形式，偶数环没有单位元，因此$(4)$的形式应该是$\{4x + 4n \mid x \in R, n \in Z\}$。而$I = 8Z$，所以它们根本不是一个东西。

### 4-30

$(s) = \{xs\mid x \in Z\}$，$(t) = \{yt\ \mid y \in Z\}$，那么$(s) + (y) = \{xs + yt \mid x \in Z, y \in Z\}$。

存在$k_1, k_2$使得$s = k_1d, t = k_2d$，故$(s) + (y) = \{(xk_1 + yk_2)d\} \subseteq (d)$。

存在$u, v$使得$d = us + vt$，因此$(d) = \{nus + nvt \mid n \in Z\} \subseteq (s) + (t)$。

因此$(s) + (t) = (d)$。

$(s) \cap (t)$表示既是$s$的倍数又是$t$的倍数，那么就必然是$m$的倍数。因此$(s) \cap (t) = (m)$。

### 4-37

$\forall a \in I_1, b \in I_2, r\in R$，$r(a + b) = ra + rb$，其中$ra \in I_1, rb \in I_2$，因此$I_1 + I_2$是$R$的左陪集，同理也可证明右陪集。

## 习题5

1, 2, 3, 5, 7

### 5-1

根本原因是域上无零因子。

设$\forall f(x), g(x) \in F[x]$，有$f(x) = a_nx^n + \dots + a_1x + a_0, a_n \ne 0$，$g(x) = b_mx^m + \dots + b_1x + b_0, b_m \ne 0$。

那么$f(x)g(x)$的最高次的系数肯定是$a_nb_m \ne 0$，所以$f(x)g(x) \ne 0$，故$F[x]$无零因子。

### 5-2

本题直接算就行。
$$
f(x)g(x) = x^{13} + 5x^{11} + x^9 + 6x^8 + 4x^7 + x^6 + x^5 + 5x^4 + 3x^2 + 5x^2 + 2x + 1
$$

### 5-3

$$
(f(x) + g(x))^2 = (f(x))^2 + 2f(x)g(x) + (g(x))^2
$$

其中$2f(x)g(x) = 0$，那么
$$
(f(x) + g(x))^2 = (f(x))^2 + (g(x))^2
$$

### 5-5

$$
x^6 + x^3 + 1 = (x^4 + 2x^3 + 2x + 1)(x^2 + x + 1)
$$

因此，
$$
(x^6 + x^3 + 1, x^2 + x + 1) = x^2 + x + 1
$$

### 5-7

$$
x^5 + x^4 + x^3 + x^2 + x + 1 = (x^2 + x)(x^3 + x + 1) + x^2 + 1
$$

所以$f(x) \pmod {g(x)} = x^2 + 1$.

